<!-- Эскалации проблем

0. Введение
    Большниство администраторов останавливаются на настройке оповещений на основе результатов работы мониторинга. В большинстве случаев это приводит к фактически неработащей системе мониторинга. Это означает, что бизнес-результат, который, как правило, является процессом улучшений в зоне мониторинга ( в домене мониторинга) не достигается, даже несмотря на то, что технически система мониторинга исправна и работает прекрасно.

1. Опыт и психологические основы настройки эскалации и оповещений
    1.1 Лень
    Сотни тысяч лет эволюции заложили в челевеке очень важный защитный механизм - лень. Лень позволяет избежать ненужных действий, чтобы заниматься только нужными. Когда-то вопрос нужности это был вопрос выживания. Сейчас вопрос выживания не стоит, но по-прежнему лень является одним из важных двигателей прогресса.  Лень стоит в рамках этой статьи воспринимать в позитивном ключе - это механизм защиты и мотивирущий механизм избегания рутинных и неоправданно сложных сценариев, не дающих результата. Я не буду говорить про ту лень, когда мы вообще ничего не делаем, и лежим на диване - этому нет оправдания.

    Благодаря желанию автоматизировать наблюдения за параметрами систем из-за лени проверять их вручную возникли системы мониторинга. Когда что-то будет не так - ситема нас предупредит и мы будем действовать.
    
    1.2 Почему оповещения перестают работать.

    Начну с более широкого вопроса - зачем мы работаем и что мы делаем на работе? Я считаю что есть две основные причины - во-первых, для денег, чтобы решить жизненные вопросы, 
     -во-вторых, благодаря жизненному стремлению делать свое дело хорошо, быть полезным для общества

    Пункт один обсуждать неинтересно, он очевиден. 
    Пункт два - очень важен, поскольку имеет прямое отношение к теме. 
    Также как и лень, набор свойств, перечисленных во втором пункте - это следствие эволюции и селекции в течении сотен тысяч лет. Очевидно, что этот набор очень хорошо способствовал выживаемости, а значит и селекции таких качеств. Еще одним важным качеством, воспитанным эволюцией для нас является стадность, при этом как один из элементов стандности - люди выстраивают иерархии, уважают и любят линии подчинения. Итак, мы хотим, развиваться, совершенствоваться, хотим и быть полезными, мы стадны, принимаем начальство, примем как аксиому. Что с этим делать? 

    Давайте посмотрим сценарий: Перед нами Вася - он программист, пишет програмный продукт. Василий очень хочет, чтобы програмный продукт становился лучше, работал, поэтому он обкладывает его метриками, заводит в мониторинг, получает сообщения в мессенджер и начинает на них реагировать. 
    
    Програмный продукт Василия переживает нормальные стадии циклического развития - случаются релизы, багфиксы. Новые функции обладают большим количеством дефектов, зрелые - меньшим. По мере устаревания кода возврат и исправление становится все более сложным, внутренее желание развития толкает Васю на написание новых функци и модулей.

    В целом, количество метрик и оповещений по продукту начинает расти и требовать все больше внимание. И это вызывает конфликт внутренних интересов: желание развития противоречит необходимости решения проблем или уделения внимания устаревшим проверкам. Следует заметить что _желание_ и _необходимость_ это очень разные внутренние процессы. Примерно как в физике - это силы разного уровня - _желание_ является значительно более сильным мотивирующим фактором, чем _необходимость_ - примерно как атомные и механические силы - замороженная вода имеет настолько сильные атомные силы расширения, что практически не существует разумных механических сил (крепких емкостей) способных остановить расширение объема в случае замерзания воды.

    Необходимость мы поддерживаем рационально, но в существенно далекой перспективе рациональные желания и необходимость что то делать проигрывают глубинным эмоциональным желаниям. 

    Говоря прощще - рано или поздно Вася начнет не реагировать на какие-то проверки и будет проретизировать развитие програмного продукта. Стоит упомянуть что в короткой перспективе развитие програмного продукта имеет зачастую хорошее влияние и на зарплату, деньги.

    Рано или поздно система оповещений перестает работать.
    
    1.3. Давайте автоматизируем оповещения
    Да, все верно. Чуть выше я написал уже про работающую автоматизацию - пусть сообщения приходят в мессенджер. Обычно первый шаг - это электронная почта, но месенджеры в наши дни гараздо ближе, чем почта. А еще в мессенджерах есть способ не получать уведомления от особо назойливых групп или людей. Можно еще дооавтометизировать - будем звонить. Уверен, что хороший программист примет вызов и напишет автоответчик. Это борьба вечна и она на стороне лени - лень победит любую автоматизацию. Для того, чтобы Вася имел _желание_ работать с оповещениями системы мониторинга нужна сила равнозначная силе _желания_. 

    1.4. Но сначала рассмотрим еще более простой сценарий - что, если у Василия _нет возможности_ принять и прочитать оповещение? Таких вариантов много - он может быть вне связи, спать, болеть, быть в отпуске, на природе, иметь предубеждение не работать в нерабочее время. Такого "вне связи" времени может быть 12 или 16 или 24 часа в сутках. Что с этим делать? 
    
    Тут в игру вступает Петя - менеджер Васи. Задача Пети - как то справиться с ситуацией, если Вася "вне связи". Сценарий может быть немного более сложным - например, у Васи есть коллега, который также может получить оповещение - сразу или после того, как Вася его не получил. Важно тут одно - у системы мониторинга должна быть _обратная связь_ о том, что оповещение было принято и им начал кто-то заниматься. Если этого не случилось - работает менеджер Петя, чья роль, от слова manage - управлять - как то справиться с ситуацией, а о ситуации ему может доложить система мониторинга, не имеющая подтвержения о принятии эскалации. 

    Резюме - оповещения должны подтвержаться. Оповещения без подтверждения принятия являются "черной дырой", и имеют все шансы быть потеряными. 

    1.5. Итак, Вася получил оповещение и подтвердил его. Но у него уже 50 оповещений на которые он так и не отреагировал, оповещение номер 51 ситуацию не меняет - идет в общий пул игнора.
    
    Для того, чтобы оповещения не копились - должен быть _регламент_, который описывает, как долго можно заниматься тем или иным видом оповещений. Как правило это зависит от серьезности проблемы (приоритет, severity). Дедлайн обязательно должен быть. Дедлайн - это оговоренный контракт - за сколько можно решить те или иные проблемы. Допустим, критические - за час, средние - за 5 часов, маловажые - за 2 рабочих дня, информативные - за неделю. Важно иметь дедлайн на все типы. Его отсутсвие приведет к тому, что будет допустимо полное отсутсвие реации на данный тип проблем и оповещение будет игнорироваться, иными словами, не будет работать.

    1.6. Превышение дедлайна
    Когда превышается делайн или регламент по решению проблемы - это является сигналом, что какой то производственный процесс идет не так как планировалось: 
     - мы планируем, что переезд на резерв в случае отказа шлюза телефонии мы сделаем за 1 час. 
     - мы планируем, что биллинг может не работать не более 30 минут 
     - мы планируем, что ремонтная бригада заменит оборудование на сети за 8 рабочих часов
    Нарушение регламента - это еще один повод вовлечь в игру менеджера Петю - у него две роли,в кризисных ситуациях может быть полезно нетехническое (управленческое) решение проблемы,а иногда он должен просто купить пиццы и быть вместе с со своими ребятами на время кризиса, а главное - он должен увидеть и проанализировать - почему техпроцесс пошел не поплану - сделать разбор полетов, прочитать и обсудить postmorthem. 

    И есть еще одна очень очень важная деталь в такой организации процесса эскалации: помните, что Вася как и мы с вами, не прочь быть полезным, уважает начальство? Так вот, зная, что не решение вопроса с эскалацией пробемы во время даст его начальнику или менеджеру информацию о том, что он, Вася, с работой справился неудовлетворительно, то есть он не был полезен, не помог стаду, Вася получает внутреннее _желание_ (а не необходимость) быть хорошим работником и вовремя решить проблему. То есть на сильное явление _желание_ двигаться дальше с функционалом, появляется другое _желание_, такое же по природе силы, а занчит, шансов, что Вася не забьет на проблему, сильно меньше. Ну а если забет - в ход пойдет Петя.

    1.7. А как быть с Петей? Вдруг он забьет? 
    А ничего не меняется. Петя - менеджер группы Вась. Но у Пети тоже есть свой менджер - например, менеджер всей разработки. Его задача, чтобы все его Пети управляли процессами, если они этого не делают - ему нужно знать об этом. И так далее вверх по иерархии.

    Тут может быть хороший вопрос - означает ли это, что CEO или, лучше, СТО компании должны получать в конце концов проблемы?  
    Конечно, да, и они очень хотят этого. Так как имеют очень мало видимости за слоями управления о том, что присходит ниже. Есть конечно, какой то здравый верхний уровень, где стоит остановиться в эскалациях, он зависит от организации и ее устройства, но основная идея - чем выше-тем лучше.

    Мой опыт:  Когда мы запускали такую систмеу, весь технический ИТ отдел был около 120 человек, имел 3 уровневую систему иерархии. В день происходит от нескольких десятков до нескольких сотен проблем и эскалаций. В первый месяц я получил 5 эскалаций, во второй 3. Затем на протяжении еще примерно года, до момента ухода в другую компанию - еще три. 

    Очень важно, чтобы эсклация поддерживалась и работала на всех уровнях - от инженеров до технических управленцев высокого уровня. Это игра, в которую должны играть или все или никто. Как только кому-то будет позволено не работать с эскалацией, система перестанет работать целиком, в таком случае стоит задать вопрос - так ли важен вам мониторинг и оперативные эскалации. И если ответ "нет", и вы осознанно понимаете, что на бизнес это не влияет, то это хорошо, поддержание в тонусе и рабочем состоянии системы эскалаций требует постоянных усилий, а по-сути, денег.
    
    
    После того, как оповещение было принято, не не закрыто/исправлено в течении регламент


2. Предлагаемая система эскалаций о проблемах 


3. Пример настройки системы оповещений и эскалаций

-->